%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2017 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}

\usepackage{tabularx}

\usepackage[a5paper,margin=0.8cm]{geometry}
\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}

\begin{center}
  \textsc{Algorithmique}\\
  \Large
  Suites
\end{center}
\hrule

\begin{exercice}[D'après l'exercice 4 du bac de juin 2015, Antilles-Guyane]
  On considère l'algorithme suivant :

  \begin{center}
    \begin{tabularx}{\linewidth}{|l|X|}\hline
      Variables :	&$k$ et $p$ sont des entiers naturels\\
      &$u$ est un réel\\
      Entrée :	& Demander la valeur de $p$\\
      Traitement : 	& Affecter à $u$ la valeur $5$\\
      &\hspace{0.3mm}Pour $k$ variant de 1 à $p$\\
      &\hspace{.5mm}Affecter à $u$ la valeur $0,5u + 0,5(k - 1) - 1,5$\\
      &\hspace{0.3mm}Fin de pour\\
      Sortie:& Afficher $u$\\ \hline
    \end{tabularx}
  \end{center}

  Faire fonctionner cet algorithme pour $p = 2$ en indiquant les valeurs des variables à chaque étape.

  Quel nombre obtient-on en sortie ?
\end{exercice}

\begin{exercice}[D'après l'exercice 4 du bac de novembre 2015, Amérique du sud]
  On considère une suite $u$ définie par $u_0=90$ et pour tout entier naturel $n$ par : $u_{n+1} = 0,85u_n + 6$.

  On considère l'algorithme suivant :

  \begin{center}
    \begin{tabularx}{0.75\linewidth}{|l X|}\hline
      Entrée :		&$n$ et $u$ sont des nombres\\
      Initialisation :&$n$ prend la valeur $0$\\
      &$u$ prend la valeur $90$\\
      Traitement :	&Tant que $u \geqslant 120 - u$ faire\\
      &\hspace{0.75cm}$n$ prend la valeur $n + 1$\\
      &\hspace{0.75cm}$u$ prend la valeur $0,85 \times u + 6$\\
      &Fin Tant que\\
      Sortie :		&Afficher $n$\\ \hline
    \end{tabularx}
  \end{center}

  \begin{enumerate}
    \item Que fait cet algorithme ?
    \item Quelle valeur affiche-t-il ?
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\pagebreak

\begin{exercice}[D'après l'exercice 2 du bac de mai 2015, Liban]
  On considère la suite $u$ définie sur $\mathbb{N}$ par $u_0=2$ et pour tout $n\in\mathbb{N}$ : $u_{n+1}=\frac{1}{n+1}-u_n$.
  \begin{enumerate}
    \item Recopier et compléter l'algorithme ci-dessous afin qu'il affiche en sortie le terme
      de rang $n$ de la suite $\left(u_n\right)$ où $n$ est un entier naturel saisi en entrée par l'utilisateur.

      \begin{center}
        \begin{tabularx}{\linewidth}{|lX|}\hline
          Variables :& $i$ et $n$ sont des entiers naturels\\
          &$u$ est un réel\\
          Entrée :& Saisir $n$\\
          Initialisation :& Affecter à $u$ la valeur \ldots\\
          Traitement :& Pour $i$ variant de 1 à \ldots\\
          &\hspace{0.4cm}$|$Affecter à $u$ la valeur \ldots\\
          &Fin de Pour\\
          Sortie :& Afficher $u$\\ \hline
        \end{tabularx}
      \end{center}

    \item À l'aide de cet algorithme, on a obtenu le tableau de valeurs suivant :

        \begin{tabular}{|c||*{5}{c|}}\hline
          $n$	 & 0 		&1 			&2 			&3 			&4 			\\\hline
          $u_n$&\numprint{0,6931}&\numprint{0,3069}&\numprint{0,1931}&\numprint{0,1402}&\numprint{0,1098}\\\hline
        \end{tabular}

        \begin{tabular}{|c||*{4}{c|}}\hline
          $n$	 & 5 			&10 		&50 	 &100\\ \hline
          $u_n$&\numprint{0,0902}&\numprint{0,0475}&\numprint{0,0099} &\numprint{0,0050}\\ \hline
        \end{tabular}

      Quelles conjectures concernant le comportement de la suite $\left(u_n\right)$ peut-on émettre ?
  \end{enumerate}

\end{exercice}


\begin{exercice}[D'après l'exercice 3 du bac de juin 2015, centres étrangers]

  Le but de cet exercice est d'étudier la suite $\left(u_n\right)$ définie par:

%\[u_0 = a\quad  \text{et,  pour tout}\: n\:  \text{de}\:\: \mathbb{N},\quad u_{n+1} = \text{e}^{2u_n} - \text{e}^{u_n}.\]
  \[u_0 = a\quad  \text{et,  pour tout}\: n\:  \text{de}\:\: \mathbb{N},\quad u_{n+1} = 3^{2u_n} - 3^{u_n}.\] % Modifié car mes élèves de première ne connaissent pas encore l'exponentielle.

    Dans cette question, on prend $a = 0,02$.

      L'algorithme suivant a pour but de déterminer le plus petit entier $n$ tel que $u_n > M$, où $M$
      désigne un réel positif. Cet algorithme est incomplet.

      \begin{center}
        \begin{tabularx}{1\linewidth}{|l|X|}\hline
          \textbf{Variables}& $n$ est un entier, $u$ et $M$ sont deux réels\\ \hline
          &$u$ prend la valeur $0,02$\\
          \textbf{Initialisation}& $n$ prend la valeur 0\\
          &Saisir la valeur de $M$\\ \hline
          \textbf{Traitement}&Tant que \ldots\\
          &\ldots\\
          &\ldots\\
          &Fin tant que\\ \hline
          \textbf{Sortie}& Afficher $n$\\ \hline
        \end{tabularx}
      \end{center}

      \begin{enumerate}
        \item Sur la copie, recopier la partie \og Traitement \fg{} en la complétant.
        \item À l'aide de la calculatrice, déterminer la valeur que cet algorithme affichera si $M = 60$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[D'après l'exercice 4 du bac de novembre 2015, Nouvelle-Calédonie]
  On considère deux suites de nombres réels $\left(d_n\right)$ et $\left(a_n\right)$ définies par $d_0 = 300$,
  $a_0 =  450$ et, 
  pour tout entier naturel $n \geqslant 0$ :

  \[\renewcommand\arraystretch{1.8}\left\{\begin{array}{l c l}
      d_{n+1} &=&\dfrac{1}{2}d_n + 100\\
      a_{n+1}	&=&\dfrac{1}{2}d_n + \dfrac{1}{2}a_n + 70
  \end{array}\right.\renewcommand\arraystretch{1}\]

  \begin{enumerate}
    \item Calculer $d_1$ et $a_1$.
    \item On souhaite écrire un algorithme qui permet d'afficher en sortie les valeurs de $d_n$ et
      $a_n$ pour une valeur entière de $n$ saisie par l'utilisateur.

      L'algorithme suivant est proposé :

      \begin{center}

        \begin{tabularx}{1\linewidth}{|l X|}\hline
          \emph{Variables} :& $n$ et $k$ sont des entiers naturels\\
          &$D$ et $A$ sont des réels\\
          &\\
          \emph{Initialisation} :& $D$ prend la valeur 300\\
          &$A$ prend la valeur 450\\
          &Saisir la valeur de $n$\\
          &\\
          \emph{Traitement} :& Pour $k$ variant de 1 à $n$\\
          &\hspace{0.8cm}$D$ prend la valeur $\dfrac{D}{2} + 100$ \rule[-4mm]{0mm}{8mm}\\
          &\hspace{0.8cm}$A$ prend la valeur $\dfrac{A}{2} + \dfrac{D}{2} + 70$\\ 
          &Fin pour\\
          &\\

          \emph{Sortie} :& Afficher $D$\\
          &Afficher $A$\\ \hline
        \end{tabularx}

      \end{center}

      \begin{enumerate}
        \item Quels nombres obtient-on en sortie de l'algorithme pour $n = 1$ ? 

          Ces résultats sont-ils cohérents avec ceux obtenus à la question \textbf{1} ?
        \item Expliquer comment corriger cet algorithme pour qu'il affiche les résultats
          souhaités.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{exercice}[D'après l'exercice 2 du bac de juin 2015, Amérique du Nord]
  On se place dans un repère orthonormé et, pour tout entier naturel $n$, on définit les points $\left(A_n\right)$ par leurs coordonnées $\left(x_n~;~y_n\right)$ de la façon suivante: 
  $\left\{\begin{array}{l c l}
    x_0 &=&- 3\\ 
    y_0 &=&\phantom{-}4
  \end{array}\right.$
  et pour tout entier naturel $n$ : 
  \[\left\{\begin{array}{l c l}
      x_{n+1}&=&0,8x_n - 0,6y_n\\
      y_{n+1}&=&0,6x_n + 0,8y_n
  \end{array}\right.\] 

  \begin{enumerate}
    \item
      \begin{enumerate}
        \item Déterminer les coordonnées des points $A_0,\: A_1$ et $A_2$. 
        \item Pour construire les points $A_n$ ainsi obtenus, on écrit l'algorithme suivant : 

          \begin{center}
            \begin{tabularx}{1\linewidth}{|X|}\hline
              Variables : \\
              $i, x, y,  t$ : nombres réels\\ 
              \\
              Initialisation :\\ 
              $x$ prend la valeur  $- 3$\\
              $y$ prend la valeur 4 \\
              \\
              Traitement :\\ 
              Pour $i$ allant de 0 à 20\\ 
              \hspace{1cm}Construire le point de coordonnées $(x~;~y)$\\
              \hspace{1cm}$t$ prend la valeur $x$\\ 
              \hspace{1cm}$x$ prend la valeur \ldots . \\
              \hspace{1cm}$y$ prend la valeur  \ldots. \\
              Fin Pour \\ \hline
            \end{tabularx}
          \end{center}

          Recopier et compléter cet algorithme pour qu'il construise les points $A_0$ à $A_{20}$. 
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

%\begin{exercice}[D'après l'exercice 3 du bac de juin 2017, Amérique du nord]
%  On considère deux suites $u$ et $v$ telles que :
%  \begin{itemize}[$\bullet$]
%    \item $u$ a pour premier terme $u_0$, et pour tout $n>0$ : $u_n=\frac{s_n}{s_n-1}$ ;
%    \item $v$ est définie pour $n>0$ par $v_{n+1}=v_n+u_n$.
%  \end{itemize}
%  À l'aide de l'algorithme ci-contre, on veut calculer
%  le terme $u_n$ pour une valeur de $n$ donnée.
%
%  \begin{enumerate}
%    \item Recopier et compléter la partie traitement
%      de l'algorithme ci-dessous.
%
%  \begin{tabularx}{\linewidth}{|r X|}\hline
%    \textbf{Entrée }: 		&Saisir $n$\\
%    &Saisir $u$\\
%    \textbf{Traitement }: 	&$s$ prend la valeur $u$\\
%    &Pour $i$ allant de $1$ à $n$ :\\
%    &\begin{tabular}{m{0.1cm}|l}
%      &$u$ prend la valeur \ldots\\
%      &$s$ prend la valeur \ldots\\
%    \end{tabular}\\
%    &Fin Pour\\
%    \textbf{Sortie} : 		&Afficher $u$\\ \hline
%  \end{tabularx}
%
%    \item Le tableau ci-dessous donne des valeurs arrondies
%      au millième de $u_n$ pour différentes valeurs de l'entier $n$ :
%
%  \end{enumerate}
%  \begin{center}
%%\begin{\small}
%    \begin{tabularx}{\linewidth}{|c|c|*{5}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
%      $n$ &0& 5& 10 &20 &30 &40\\ \hline
%      $u_n$& 3 &\small 1,140 &\small 1,079 &\small 1,043 &\small 1,030 &\small 1,023\\ \hline
%    \end{tabularx}
%%\end{\small}
%  \end{center}
%
%  Quelle conjecture peut-on faire sur la convergence de la suite $\left(u_n\right)$ ?	
%
%
%\end{exercice}


\end{document}
